% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Evaluation}\label{cha:evaluation}

% Einsicht worin bekommen ?
% Eval-Design (http://betterevaluation.org/plan)
% TEILNEHMERDETAILS

% UNSERE EVAL IST MEHR QUALITATIV in Hinblick auf die mögliche Erweiterung des Ubiquitären Systems 
% und die Rezeptvorschläge. Die menschliche Subjektivität ist hier erlaubt

In diesem Kapitel stellen wir unsere Überlegungen zum Aufbau der Evaluation vor, wie sie durchgeführt wurde und welches die Ergebnisse sind.

\section{Design}\label{sec:design}

%%%
% [FRAME]

% (http://www.fsg.org/Portals/0/Uploads/Documents/PDF/Engaging_Stakeholders_Guide.pdf)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% IMAGE: PHASES OF EVALUATION % 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Für den Ablauf der Evaluation orientieren wir uns an einem allgemeinen Prozess, der unter anderem von Preskill und Jones \cite{hallie_preskill_ph.d._practical_2009} visualisiert wurde. Siehe dazu Abbildung \ref{fig:eval-process}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/eval-process}
	\caption{Allgemeine Darstellung des Evaluierungsprozesses}
	\label{fig:eval-process}
\end{figure}

\subsection{Grundlegende Überlegungen}\label{subsec:grundlegende_ueberlegungen}
% EVALUIERUNGS-METHODEN
Eine Evaluierung von Systemen kann nach mehreren Methoden und Herangehensweisen erfolgen, wobei das Ziel der Evaluation diese entscheidend vorgeben. Grundsätzlich lassen sich Forschungsfragen nach quantitativen und qualitativen Gesichtspunkten unterscheiden: Die quantitative Methode liefert für ein klar definiertes Ziel, oder eine Hypothese, verschiedene physikalische Werte, die entsprechend gemessen wurden. 
Qualitative Methoden benutzen open-ended Interviews, direkte Beobachtungen und geschriebene Texte. Natürlich ist bei dieser qualitativen Methode eine menschliche Subjektivität erlaubt bzw. nicht zu verhindern.
Eine grobe Zusammenfassung der beiden Methoden ist in Abbildung \ref{fig:quantitative-vs-qualitative} zu sehen.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/quantitative-vs-qualitative}
	\caption{Vergleich von quantitativen und qualitativen Strategien (Mark Burnett \& Chris P. Rainsford \cite{burnett_hybrid_2001})}
	\label{fig:quantitative-vs-qualitative}
\end{figure}


Burnett und Rainsford \cite{burnett_hybrid_2001}, sowie viele andere Autoren, fassen außerdem die folgenden zusätzlichen Faktoren zusammen, die bezeichnend für ubiquitäre Systeme sind und eine Evaluation im klassischen Sinne erschweren:

\begin{itemize}
	\item Ubiquity/pervasiveness – hohe Anzahl an Geräten %lots of computing devices;
	\item Invisibility – in vielen Situationen verschwimmt die Schnittstelle zwischen dem Benutzer und dem Gerät %in many situations the interface between the user and device disappears and the device effectively becomes invisible;
	\item Connectedness – die beteiligten Geräte sind untereinander auf verschiedenste Weise vernetzt %the devices are networked in some way to other devices and information;
	\item Context-awareness – das System ist sich dem Kontext des Benutzers bewusst und bietet eine intelligente Brücke zwischen der Computer-Welt und der realen Welt%the system is aware of the context of users and provides an intelligent bridge between the computational environment and the real world.
\end{itemize}

% EVALUIERUNG UBIQUITÄRER SYSTEME
Ubiquitäre Systeme sind über einen größeres physikalisches Gebiet aufgespannt und müssen ununterbrochen verfügbar sein \cite{anind_k._dey_evaluation_2001}. Probanden in ein Labor einzuladen, um dort das System zu testen, würde viele entscheidende Aspekte des ubiquitären Charakters nicht berücksichtigen. In der Literatur wird diese Problematik durchaus aufgegriffen und es gibt Bemühungen, in dieser Richtung mögliche Frameworks zur Evaluierung von ubiquitären Systemen zu erstellen \cite{jean_scholtz_towards_2003}.

Um unser System produktiv zu evaluieren, müssten wir also eine Langzeitstudie über mehrere Wochen machen, mit mehreren Teilnehmern, die in ihrer angestammten Lebensumgebung bleiben. Wir haben jedoch nur einen Kühlschrank und einen Einkaufskorb zur Verfügung. Auch gibt es noch \enquote{scharfe Kanten} beim Prototyp, der eine ununterbrochene Verfügbarkeit unrealistisch macht. Eine Annotation der Geschäfte mit ihren verfügbaren Produkten steht nicht umfassend zur Verfügung, und kann wenn selbst vorgenommen, nur mit Einschränkungen existieren - Es gibt noch keine allgemeine API für lokale Geschäfte, um ihre verfügbaren Produkte abzufragen.

Für eine sinnvolle Evaluation ist sicherlich auch eine Mischung aus beiden Methoden, quantitativ und qualitativ, in Betracht zu ziehen, wie von McDavid \cite{james_c._mcdavid_applying_2012} auf Seite 173 beschrieben. Eine rein quantitative Erhebung wäre in unserem Fall nicht sehr ergiebig - wir könnten natürlich die Zeit und ähnliches messen, die ein Proband benötigt, um mit unserer App eine Rezept zu vervollständigen, im Vergleich zur herkömmlichen Suche in Rezeptbüchern oder im Internet. Das wäre aber nur eine Nebensächlichkeit, die nicht eng mit der Vision und den Zielen unseres Systems in Verbindung steht. Die Betrachtung unseres Systems hinsichtlich einer qualitativen Evaluation rückt daher bei uns in den Vordergrund. 

\subsection{Logic Model}\label{subsec:logic_model}
Um uns über die möglichen Ziele der Evaluation klarer zu werden, haben wir unser System in den Kontext eines logischen Modells gebracht. Hier werden die letztendlichen Ziele unseres System hinsichtlich seiner zugrunde liegenden Vision aufgezeigt. In Abbildung \ref{fig:logic-model} sind die einzelnen Bestandteile dargestellt, die für unsere Ziele notwendig sind. % What exactly is being evaluated ?

Im Fokus der Evaluation stehen die Rezeptvorschläge, die von unserem System generiert werden. Dabei werden verschiedene Kriterien berücksichtigt, um eine Auswahl der Rezepte zu treffen. Die Kriterien sind: 
\begin{itemize}
	\item Methode A: Berücksichtigung des scores und des ratings der Rezepte
	\item Methode B: Zufällige Selektion und keine Filter
\end{itemize}

% identify potential unintended results (Six Hats)

%%%
% [DEFINE] LOGIC MODEL (http://betterevaluation.org/plan/define/develop_logic_model)

% hier: Results Chain bzw. Pipeline Model als Repräsentation des Logic Models.
% Die Entwicklung der Results Chain ist nach der Backcasting-Methode erfolgt.
% LOGIC MODEL -> TO SHIFT FOCUS FROM "DOING" TO "RESULTS"

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% IMAGE: RESULTS CHAIN %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/logic-model}
	\caption{Logic Model als Results Chain}
	\label{fig:logic-model}
\end{figure}

% In Results Chain den Pfad für die Rezeptvorschläge hervorheben. Dieser Bereich steht im Fokus der Evaluation

% FOCUS THE EVALUATION
% IDENTIFIY DIRECT AND INDIRECT STAKEHOLDERS
\subsection{Direkte und Indirekte Stakeholder}\label{subsec:direct_and_indirect_stakeholders}
Die Benutzer, Systeme und Komponenten, die durch unser System beeinflusst werden, sollen hier kurz identifiziert werden. Sie können in \enquote{direct stakeholders} und \enquote{indirect stakeholders} unterschieden werden nach Scholtz und Consolvo \cite{jean_scholtz_towards_2003}. Die direkten Stakeholer sind in erster Linie die Benutzer, die unsere Applikation verwenden und über unseren Kühlschrank, sowie Einkaufskorb direkten Einfluss auf den Zustand des Systems nehmen. Indirekte Stakeholder wären die Geschäfte, die Auskunft über ihre verfügbaren Produkte geben. Die Bewertung, ob eine Person oder Entität ein direkter oder indirekter Stakeholder ist, kann sich auch überlappen.
In unserem Fall der Evaluation sind die direkten Stakeholder konkret die Mitglieder im UniFit des Hochschulsports. 

\subsection{Ablaufplan und Methoden der Datenerhebung}\label{subsec:excecution_and_method}
Wir erstellen einen Fragebogen für eine standardisierte Befragung. Damit die Erfassung der Antworten effizient geschehen kann, erstellen wir diesen in elektronischer Form. In Abschnitt \ref{subsec:question-form} wird der konkrete Fragebogen vorgestellt.

Die Durchführung der Evaluation ist schematisch in Abbildung \ref{fig:eval-execution} dargestellt. Zunächst werden die Teilnehmer in zwei Gruppen A und B unterschieden. Gruppe A erhält die Rezeptvorschläge, wie sie unser System generiert. Gruppe B dient als Vergleichsgruppe und bekommt die Rezeptvorschläge nach einer zufälligen Auswahl, ohne irgendwelche Filter, vorgeschlagen. Die Einteilung in die Gruppen ist geheim, das heißt, der Teilnehmer wird nicht notwendigerweise darüber informiert, was es mit den Gruppen auf sich hat, sonder einfach zugeordnet. Beide Gruppen sind gleich groß. Vor Beginn der Evaluation wird der Teilnehmer kurz über unser System aufgeklärt, welche Komponenten es beinhaltet, wie diese zusammenspielen und wozu das alles dient. Anschließend beantwortet jeder die Eröffnungsfragen, um einen Einstieg in unser Thema zu finden. Nach dieser Eröffnung folgt der Hauptteil, in dem der Teilnehmer gebeten wird zwei Zutaten aus einer Menge auszuwählen und in unseren Kühlschrank zu legen. In dieser Menge enthalten sind:
\begin{itemize}
\item tomato, onion, carrots, garlic 
\item spaghetti
\item eggs, cheese, ham, chicken breast
\item red wine, vodka, milk
\end{itemize}
Zusätzlich dazu sollen zwei beliebige Zutaten auf die Einkaufsliste gesetzt werden. Diese können völlig frei gewählt werden. Anhand dieser vier Zutaten präsentiert unser System dem Nutzer dann sieben Rezepte. Diese sind jedes mal in einer zufälligen Reihenfolge angeordnet. Aus diesen sieben Vorschlägen sollen diejenigen drei ausgewählt werden, die dem Teilnehmer am besten gefallen. Er kann selbstständig in einer unbefristeten Zeit alle Rezepte untereinander vergleichen und dann seine Auswahl treffen. Die enthaltenen Informationen der Rezepte auf dem Fragebogen sind die Gleichen wie in unserer Android Applikation \ref{fig:recipe_portrait}: 
\begin{itemize}
\item Titel des Rezepts
\item Bild des Rezepts (wenn vorhanden)
\item Rating (Wert von 0 bis 5)
\item Liste der benötigten Zutaten (und Mengenangaben)
\end{itemize}

Gleichzeitig zur Auswahl des Teilnehmers, trifft unser System ebenfalls eine Auswahl nach verschiedenen Kriterien. 

\newpage
\textbf{Methode A:} Als erstes wird der Score-Wert des Rezepts betrachtet. Diejenigen Rezepte, bei denen die meisten direkten Übereinstimmungen mit den Zutaten der Benutzereingabe vorliegen, werden höher bewertet. Ähnlich geschriebene Zutaten erhöhen den Score-Wert in einem zweiten Schritt auch. Dieser Score-Wert hat zunächst die höchste Priorität bei der Auswahl der Rezepte durch das System. Als nächstes werden die Ratings dieser Rezeptauswahl betrachtet und absteigend sortiert. Daraus ergibt sich eine neue Anordnung der sieben Rezepte, von denen dann die drei \enquote{besten} dem Benutzer angezeigt werden.

\textbf{Methode B:} Für die Teilnehmer der Gruppe B nimmt unser System ebenfalls eine Auswahl der Rezepte vor. Diese ist allerdings nur zufällig und ohne irgendwelche Berücksichtigungen.

Zu diesem Zeitpunkt hat der Teilnehmer eine Auswahl an drei Rezepten getroffen und unser System auch. Die Auswahl und die Vorschläge, sowie der Grad ihrer Übereinstimmung, werden in unserer Datenbank festgehalten.

Ist dieser Rezepttest abgeschlossen, werden qualitative Fragen zu den vorgeschlagenen Rezepten abgearbeitet. Diese sind im Fragebogen \ref{fig:form3} zu sehen.

Im letzten Schritt werden noch einige Fragen bezüglich unserer Einkaufsplanung gestellt, sowie eine Frage zum Thema Privacy by Design.
Damit ist die Evaluation abgeschlossen für den Teilnehmer. Für jeden Teilnehmer wird diese Messung wiederholt, es handelt sich also um eine \enquote{within subjects} Studie. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/eval/eval-execution}
	\caption{Ablaufplan der Evaluation}
	\label{fig:eval-execution}
\end{figure}

%%%
\clearpage
\section{Implementation}\label{sec:implementation}
Im nachfolgenden werden die konkreten Mittel und Fragen der Evaluation gezeigt. Im Anschluß folgen die Datenanalyse und Schlußfolgerungen dieser Erfassungen.

\subsection{Fragebogen}\label{subsec:question-form}

Der Fragebogen beinhaltet vier Kategorien, neben den grundlegenden Informationen zu den Teilnehmern. Zunächst die Eröffnungsfragen, um einen Einstieg in unser Thema zu finden. Dargestellt in Abbildung \ref{fig:form1}. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/form1}
	\caption{Fragebogen: Eröffnungsfragen}
	\label{fig:form1}
\end{figure}

Dann folgt der Rezepttest, wie in Abschnitt \ref{subsec:excecution_and_method} bereits beschrieben, werden nach verschiedenen Methoden die Auswahl der Rezeptvorschläge ermittelt. Zusammenfassend: Es werden sieben Rezepte, passend zu den gewählten Zutaten, von der Yummly-API angefragt. Die sieben zurückgegebenen Rezepte werden dann in einer zufälligen Reihenfolge dem Teilnehmer präsentiert.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/form2}
	\caption{Fragebogen: Evaluation der Rezeptvorschläge}
	\label{fig:form2}
\end{figure}

\newpage
Die letzten beiden Kategorien beinhalten qualitative Fragen zu den vorgeschlagenen Rezepten. Diese sind standardisiert und können über eine Schätzskala von 1 bis 5 bewertet werden. Von \enquote{trifft nicht zu / schlecht} bis \enquote{trifft völlig zu / sehr gut}. Die Fragen beziehen sich immer auf einen einzelnen Aspekt. Einige Fragen erhalten Antwortalternativen, wenn keine Skala sinnvoll zu verwenden ist. Siehe Abbildung \ref{fig:form3}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/form3}
	\caption{Fragebogen: Evaluation der Rezeptvorschläge und abschließende Fragen}
	\label{fig:form3}
\end{figure}

Unter \url{http://mobile1.informatik.uni-ulm.de/websrv/eval/} ist der Fragebogen online abrufbar.

%%%%%
\clearpage
\subsection{Datenanalyse}\label{subsec:data-analysis}
Für die Evaluation wurden insgesamt 24 Teilnehmer befragt. Bei diesen handelte es sich um Mitglieder bzw. Kunden im UniFit des Hochschulsports der Universität Ulm. Es handelt sich im wesentlichen um eine One-Of Studie, die wiederholt für die verschiedenen Teilnehmer durchgeführt wurde, also \enquote{within subjects}. Die Teilnehmer wurden in zwei gleich große Gruppen A und B unterteilt. Innerhalb der Evaluation der Rezeptvorschläge wurden verschiedene Methoden verglichen.

Im nachfolgenden sind die Informationen der Teilnehmer aufgeführt:  

\begin{figure}[h]
	\subfigure[Geschlecht]
	{
		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/eval/diag-gender}
		\label{fig:diag-gender}
	}
  	\hspace{0.5cm} 
  	\subfigure[Altersverteilung]
  	{
  		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/eval/diag-age}
  		\label{fig:diag-age}
  	}
  	\caption{Teilnehmer}
  	\label{fig:diag-participants}
\end{figure}



\begin{figure}[h]
	\subfigure[Ernährungsstil]
	{
		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/eval/diag-diet}
		\label{fig:diag-diet}
	}
  	\hspace{0.5cm} 
  	\subfigure[Kochkenntnisse]
  	{
  		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/eval/diag-cooking-level}
  		\label{fig:diag-level}
  	}
  	\caption{Teilnehmer (Ernährungsstil und Kochkenntnisse)}
  	\label{fig:diag-participants}
\end{figure}

%%
% RECIPE EVAL
Die konkrete Durchführung der Rezeptevaluation ist in Abschnitt \ref{subsec:excecution_and_method} beschrieben. Die verwendeten Methoden für die Generierung der Rezeptvorschläge, unterscheiden sich im Grad der Übereinstimmung mit der Auswahl der Teilnehmer. Im Diagramm \ref{fig:recipe-eval} sind die Ergebnisse der Messungen dargestellt. Diejenigen Rezepte, die nach der Methode A ausgewählt und vorgeschlagen wurden, deckten sich in über 52\% der Fälle mit der Auswahl der Teilnehmer. Bei der Vergleichsmethode, die zufällig und ohne Berücksichtigungen Rezepte vorschlägt, stimmten 26\% der Vorschläge mit der Teilnehmerauswahl überein. Diese Zahlen ergeben sich aus der Betrachtung aller Messungen.

Bei den Übereinstimmungen innerhalb eines Durchgangs stimmten bei Methode A in 19\% der Fälle zwei oder alle drei Rezeptvorschläge mit der Auswahl des Teilnehmers überein. Bei Methode B liegt diese Übereinstimmung bei unter 1\%.

Methode B hatte in 10\% der Fälle gar keine Übereinstimmung mit der Teilnehmerauswahl.  

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/diag-recipe-eval}
	\caption{Vergleich der beiden Rezeptvorschlagsmethoden}
	\label{fig:recipe-eval}
\end{figure}

Die Resultate der qualitativen Fragen zu den Rezeptvorschlägen unseres Systems sind in Diagramm \ref{fig:recipe-satisfaction} abgebildet. Die Bewertungsskala geht von 0 bis 4. Hier liegen die Mittelwerte der Rezeptvorschläge aus Methode A minimal höher als bei Methode B. Nur bei der Bewertung der Rezeptvielfalt gibt es einen größeren Unterschieden um 0,5 Punkte. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/diag-recipe-satisfaction}
	\caption{Qualitative Fragen zur Rezeptzufriedenheit}
	\label{fig:recipe-satisfaction}
\end{figure}

Bei den Auswahlkriterien der Rezepte gaben die Teilnehmer die in Diagramm \ref{fig:diag-recipe-criterias} dargestellten Punkte an. Für die Auswahl der Kriterien konnte zwischen 10 Alternativantworten gewählt werden.
Die Berücksichtigung der Zutaten liegt dabei an aller erster Stelle. Die visuelle Darstellung der Rezepte war für viele nicht das ausschlaggebende Kriterium, wie wir angenommen hätten, und liegt in der Mitte.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/diag-recipe-criterias}
	\caption{Kriterien für die Auswahl von Rezepten}
	\label{fig:diag-recipe-criterias}
\end{figure}

Unser System verfügt über eine Routenplanung, die verschiedene Geschäfte bzw. Standorte anhand ihrer verfügbaren Produkte berücksichtigen kann und eine entsprechende Route dafür generiert. Um die mögliche Motivation für solch eine Einkaufsplanung zu ermitteln, haben wir auch eine standardisierte Fragen in dieser Kategorie erstellt. Siehe dazu das Diagramm \ref{fig:diag-special-offers}. Auch hier reicht die Skala von 0 bis 4. Es besteht bei den Teilnehmern eher eine Tendenz, sich einen Einkaufsplan zu machen. Hier liegt der Mittelwert über der neutralen Mitte. Bei der Motivation sich aktiv nach Sonderangeboten umzusehen, ist das Gesamtresultat genau in der Mitte. Wenn es um die Bereitschaft geht, extra Geschäfte einzuplanen bzw. aufzusuchen, um besondere Angebote wahrzunehmen, liegt die Tendenz im Bereich \enquote{eher nicht}. Bei den betrachteten Produkten handelt es sich ausschließlich um Lebensmittel. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/diag-special-offers}
	\caption{Einkaufsplanung und Sonderangebote berücksichtigen}
	\label{fig:diag-special-offers}
\end{figure}

\clearpage
Im letzten Teil der Evaluation gab es noch eine Frage zum Thema Privacy by Design, die uns persönlich sehr interessiert. Wir wollten damit eine Tendenz ermitteln, wie stark die eigene Privatssphäre im Umgang mit unserem Kühlschrank in Verbindung gebracht wird, oder auch nicht. Da die Produkte über die RFID-Chips automatisch vom Kühlschrank erkannt werden und dieser ermitteln kann, was gekauft und wann benutzt wurde. Denn auch ein Kühlschrank, der ans Internet angeschlossen wird, ist ein potentielles Angriffsobjekt für böswillige Cracker oder gutwillige Hacker. Als Ergebnis liegen 68\% der Antworten zwischen unbedenklich und einmal erwähnenswert. Nur 27\% haben eine Tendenz zur transparenten und strikten Regelung der Erfassung durch den Kühlschrank.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/eval/diag-privacy}
	\caption{Bedenken zur Privacy}
	\label{fig:diag-privacy}
\end{figure}


%%%
\section{Schlußfolgerungen}\label{sec:recommendations}

Aus den Ergebnissen der Evaluation lassen sich für unser System einige neue Erkenntnisse und Weiterentwicklungen ableiten. Wesentliche Erkenntnisse sind:

Die Auswahl des Systems für die Rezeptvorschläge liefert nach der Methode A einen höheren Grad an Übereinstimmungen mit der Auswahl der Benutzer. Die Vergleichsgruppe, bei denen die Rezepte nach Methode B vorgeschlagen wurden, also zufällig und ohne Filterung, hat einen deutlich niedrigeren Grad an Übereinstimmungen. Wäre durch die Vergleichsgruppe kein wesentlicher Unterschied feststellbar sein, so wäre Methode A ohne wesentlichen Effekt und auch nicht besser als der reine Zufall.

Die visuelle Darstellung der Rezepte war unserer Ansicht nach das ausschlaggebende Kriterium für die Rezeptauswahl der Teilnehmer. Das Rating wurde von uns diesbezüglich auch als sehr hoch eingeschätzt. Tatsächlich wurde das Rating nahezu am wenigsten beachtet. Die Rezeptbilder landeten als Kriterium auch nur im mittleren Feld. Für eine Verbesserung der Rezeptvorschläge durch das System sollten also die Titel und die Zutaten in geeigneter Form priorisiert und Wege für ihre Bewertung gefunden werden. 

Ebenfalls eine Einsicht aus der Evaluation, ist die Affinität der Teilnehmer bezüglich ihrer Berücksichtigung von Sonderangeboten. Es gab eine Tendenz \enquote{eher nicht} aktiv nach speziellen Angeboten zu suchen oder sogar verschiedene Läden/Geschäfte aufzusuchen, um diese wahrzunehmen. Hier könnte unsere Routengenerierung die Motivation steigern, da die günstigsten Produkte innerhalb der Distanzeinstellung des Benutzers (seiner Laufbereitschaft) automatisch berücksichtigt und angezeigt werden. Um diese Behauptung zu überprüfen, wäre sicherlich eine weitere flächendeckende Evaluation über einen längeren Zeitraum notwendig.

Zum Schluß noch den Aspekt der Privatssphäre, der in ubiquitären Systemen nochmals schwerer wiegt als bei konventionellen. Eine Entwicklung nach dem Privacy-by-Design Motto ist sicher immer eine gute Idee. Nach unserer Befragung haben die meisten jedoch keine Bedenken was die Benutzung unseres Kühlschranks angeht. Daraus möchten wir natürlich nicht folgern, dass wir die Privatssphäre vernachlässigen könnten. Sie ist nur bei vielen Benutzer nicht auf dem Radar und eine Sensibilisierung in diesem Bereich ist sicher nicht verkehrt. Vielleicht auch in geeigneter Form durch unser System. Zusammenfassend: 
\begin{itemize}
\item Methode A erzielt einen höheren Grad an Übereinstimmung bei unseren Rezeptvorschlägen
\item Rating und Bild des Rezepts sind nicht das ausschlaggebend Kriterium für die Rezeptauswahl
\item Unsere Routen/Einkaufsplanung könnte die Affinität zur Berücksichtigung von Sonderangeboten steigern
\item Privacy-Aspekte durch den Kühlschrank eher unbedenklich bei den Teilnehmern
\end{itemize}

% chapter evaluation (END)